<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><doc>
  <category>Астрономия</category>
  <text>
<![CDATA[Омский Юридический Институт МВД РФКафедра административного праваР е ф е р а тпо административному правуТема:Должностное лицо по административному праву россииВыполнил: курсант I курса Омского Юридического Института МВД РФ:рядовой милиции Зайцев С.В. (группа 102).Омск – 99                В ходе данной работы были использованы и будут изложены по вопросам темы точки зрения таких ученых-администативистов, как Д.Н. Бахраха, А.П. Коренева, А.П. Алехина, Ю.М. Козлова, Н.Г. Александрова, А.С. Телегина, А.И. Щербака, В.И. Ремнева, а также тексты КоАП, уголовного кодекса и некоторых других законов. Во многих моментах при формулировке определений и приведении примеров эти авторы имеют лишь небольшие отличия, но на наш взгляд, у каждого из этих ученых есть важные элементы, необходимые для изложения темы реферата.Актуальность темы исследования: обусловлена рядом причин. Объективные процессы происходящие в жизни российского государства и общества требуют разработки многих положений отечественного правоведения. Одной из таких проблем является исследование правового статуса должностного лица. Разработка проблемы института государственной службы и государственных служащих в юридической литературе имеет богатую традицию, однако теоретических работ, посвященных комплексному изучению особенностей правового статуса должностного лица практически нет. Вместе с тем в действующем законодательстве имеется немало нерешенных вопросов, связанных с установлением, правовым оформлением и регулированием государственно-служебных отношений, что естественно оказывает отрицательное воздействие на практику деятельности, в частности, должностных лиц ОВД.Служба в ОВД является разновидностью государственной службы. Ей присущи все основные черты государственной службы, однако она имеет и свои особенности, обусловленные характером задач и функций, осуществляемых ОВД, их должностными лицами.Исследования особенностей правового статуса должностных лиц этой системы органов имеет теоретическую и практическую значимость для совершенствования действующего законодательства и практики его применения. ДОЛЖНОСТНОЕ ЛИЦОДолжность - понятие, которое определяет круг служебных обязанностей, права и пределы ответственности государственного служащего, требования к его профессионально-квалификационной подготовке. Она отображает содержание выполняемой служащим работы, определяет его правовое положение.В Российском законодательстве нет единого определения понятия должностное лицо. Определение должностного лица, данное в уголовном законодательстве (ст. 285 УК РФ), не имеет универсального характера. Оно распространяется лишь на деяния, предусмотренные главой 30 УК РФ "Преступления против государственной власти, интересов государственной службы и службы в органах местного самоуправления:Должностное лицо в статьях настоящей главы признаются лица, постоянно, временно или по специальному полномочию, осуществляющие функции представителя власти либо выполняющие организационно-распорядительные, административно-хозяйственные функции в государственных органах, органах местного самоуправления, государственных и муниципальных учреждениях, а также в вооруженных силах Российской Федерации, других войсках и воинских формированиях Российской Федерации.   Это определение трудно признать удачным, потому что такие признаки, как «представитель власти», административно-хозяйственные обязанности», «организационно-распорядительная деятельность», через которые раскрываются данные понятие, сами недостаточно четко определены. В данном вопросе важным будет отметить уточнение Пленума Верховного Суда СССР от 30 марта 1990 г.: а) к представителям власти относятся работники государственных органов и учреждений, наделенные правом в пределах своей компетенции предъявлять требования, а также принимать решения, обязательные для исполнения гражданами или предприятиями, учреждениями, организациями независимо от их ведомственной принадлежности и подчиненности (народные депутаты, председатели, их заместители и члены исполнительных комитетов  Советов  народных депутатов,   судьи,  прокуроры,  следователи,  арбитры,  работники милиции, государственные инспекторы и контролеры, лесничие и др.);   б) под  организационно-распорядительными  обязанностями следует понимать   функции   по   осуществлению    руководства    трудовым коллективом,   участком   работы,  производственной  деятельностью отдельных работников (подбор и  расстановка  кадров,  планирование работы,   организация   труда  подчиненных,  поддержание  трудовой дисциплины и  т.п.).  Такие  функции,  в  частности,  осуществляют руководители      министерств,      ведомств,     государственных, кооперативных, общественных предприятий, учреждений, организаций и их заместители, руководители структурных подразделений (начальники цехов,   заведующие   отделами,   лабораториями,   кафедрами,   их заместители   и   т.п.),  руководители  участков  работ  (мастера, прорабы, бригадиры);    в) под   административно-хозяйственными  обязанностями  следует понимать    полномочия    по    управлению    или     распоряжению государственным,   кооперативным   или   общественным  имуществом: установление  порядка  его  хранения,   переработки,   реализации, обеспечение  контроля  за  этими операциями,  организация бытового обслуживания населения и т.д.  Такими полномочиями в том или  ином объеме  обладают начальники планово-хозяйственных,  снабженческих, финансовых отделов и служб и их заместители,  заведующие складами, магазинами,   мастерскими,   ателье,   ведомственные   ревизоры  и контролеры, заготовители и др.   3. Наряду   с   лицами,  выполняющими  постоянно  или  временно властные   функции   либо   организационно-распорядительные    или административно-хозяйственные   обязанности   в   силу  занимаемой должности,  субъектом должностного преступления в  соответствии  с законом   могут  быть  также  лица,  которые  выполняют  указанные обязанности   в   порядке   осуществления   возложенных   на   них правомочными  на  то  органами или должностными лицами специальных полномочий (общественные контролеры и ревизоры, члены добровольных народных    дружин,   члены   товарищеских   судов,   руководители зарегистрированных   в   установленном   порядке    самодеятельных туристских  и  экскурсионных  групп,  тренеры спортивных обществ и команд и др.).   4. Не являются субъектом должностного преступления те работники государственных,   кооперативных   и   общественных   организаций, предприятий, учреждений, которые выполняют сугубо профессиональные или технические обязанности.  Если наряду  с  осуществлением  этих обязанностей   на   данного   работника  в  установленном  порядке возложено   и   исполнение    организационно-распорядительных    и административно-хозяйственных функций, то в случае их нарушения он может нести ответственность за должностное преступление (например, врач  -  за  злоупотребление  полномочиями,  связанными  с выдачей листков нетрудоспособности или с участием в работе ВТЭК, призывных комиссий;  преподаватель - за нарушение обязанностей,  возложенных на  него  как  на  члена  квалификационной   или   экзаменационной комиссии; учитель или воспитатель - за неисполнение возложенных на них обязанностей по обеспечению порядка и  безопасности  во  время проведения внеклассных мероприятий или занятий).   5. Заключение договора  между  работником  и  администрацией  о полной   материальной  ответственности  за  сохранность  вверенных ценностей само по себе не может служить основанием  для  признания этого  работника  субъектом  должностного преступления.  Для этого необходимо   также,    чтобы    наряду    с    обязанностями    по непосредственному  хранению  имущества  материально  ответственное лицо выполняло также функции по  управлению  или  распоряжению  им (организация   доставки   товаров,   распределение  их  по  другим снабженческим точкам и т.п.).   6. Судам  следует иметь в виду,  что в случаях,  когда действия должностного  лица,  связанные  с   нарушением   своих   служебных полномочий,   были   совершены   в  целях  предупреждения  вредных последствий,  более значительных, чем фактически причиненный вред, когда этого нельзя было сделать другими средствами, такие действия в соответствии с  законодательством  о  крайней  необходимости  не могут быть признаны преступными.   7. Суды должны иметь в виду,  что  лицо,  временно  исполняющее обязанности   по   определенной   должности   или   осуществляющее специальные полномочия, может быть признано субъектом должностного преступления   при   условии,   если   указанные  обязанности  или полномочия  возложены  на  данное  лицо  в  установленном  законом порядке.     В зависимости от характера полномочий, определяющих роль государственных служащих в осуществлении государственно-властных функций, они делятся на должностных лиц и оперативный состав. В законе Об основах государственной службы подобная классификация отсутствует, хотя она имеет принципиальное и прежде всего практическое значение. В частности, понятие должностного лица, о котором в Законе и не упоминается является одним из ключевых, поскольку они признаются специальными субъектами различных отраслей права, в том числе многих правонарушений. А между тем до сих пор термин "должностное лицо" официально употребляется не в качестве общего, а специального понятия, часто отражающего наличие противоречий в законодательстве. Так, в УК РФ 1996 года оно трактуется, во-первых, применительно к статьям главы 30 "Преступления против государственной власти, интересов государственной службы и службы в органах местного самоуправления"; во-вторых, в смысле, не во всем совпадающим с положением Закона об основах государственной службы. В частности, под лицами, занимающими государственные должности понимаются лишь лица, занимающие должности, устанавливаемые конституцией и законами РФ, конституциями и уставами ее субъектов, для непосредственного исполнения полномочий государственных органов.         Однако понятие должностного лица не сводится к руководителям. Руководители, хотя и являются ведущей частью, но все же есть разновидность должностных лиц, к которым относятся и иные категории государственных служащих. Например, их заместители и др.Должностные лица совершают юридические действия властного характера, связанные с управлением людьми, но наделяются для этого разными по объему и характеру полномочиями. Наиболее широкими властными полномочиями обладают руководители государственных органов и организаций. Руководители принимают решение по различным вопросам из деятельности, а также меры поощрения и дисциплинарной ответственности к подчиненным им работникам. Среди должностных лиц особый статус занимают представители административной власти. Это должностные лица, имеющие право предъявлять юридически властные требования (давать предписания, указания) и применять меры административного воздействия к органам и лицам, не находящимся в их подчинении (например, главные санитарные врачи, работники милиции и др.).Оперативный состав  (функциональные работники) - это государственные служащие, выполняющие работу, непосредственно определяемую задачами данного органа, в качестве специалистов. Сюда входят специалисты государственных органов, наделенные полномочиями в сфере осуществления государственно-властных функций, но не имеющие права совершать служебные юридически-властные акты в качестве средства управления людьми. Полномочия этой группы служащих позволяют им успешно выполнять работу, которая связана с подготовкой решений, проработкой вопросов, требующих специальных знаний, опыта. К ним относятся экономисты, юрисконсульты и др. К должностным лицам по рассматриваемому признаку относятся государственные служащие, замещающие высшие, главные, ведущие, старшие государственные служащие, а также руководители предприятий, учреждений, организаций и др.; к оперативному составу - младшие государственные должности (референты 1, 2 и 3 класса) и т.д.Оперативный состав, если учитывать дух закона, также можно отнести к должностным лицам, их разновидности. Но в силу своего статуса они не наделены полномочиями совершать действия, направленные на достижение юридических последствий, властным образом влиять на поведение других лиц. Поэтому выделение их в отдельную группу является одновременно условным и обоснованным. Оперативный состав служебного аппарата необходимо отличать от аналогичных категорий служащих, к нему не относящихся (врачей, преподавателей, и др.). Отдельные служащие этой категории уполномочены на основе специальных знаний совершать действия, влекущие юридические последствия (например, врачи, поскольку они имеют право выдавать листки нетрудоспособности, в установленных случаях рецепты на бесплатное получение лекарств). Действия таких служащих, влекущие юридические последствия, имеют значение не только для их оценки с точки зрения юридической ответственности, но и оказывают управляющее воздействие на общественные отношения. Вспомогательный состав - государственные служащие, служебная деятельность которых не предполагает совершения действий, влекущих юридические последствия, влияющих на содержание решений данного органа. Их обязанности и права определяются задачами обеспечения служебной деятельности должностных лиц, оперативного состава путем создания условий, необходимых для выполнения ими служебных функций (технические секретари и т.д.). В обязанности служащих данной группы может входить совершение действий, имеющих юридическое значение. Например, регистрация поступающих жалоб, ибо со дня совершения этого действия исчисляется срок рассмотрения жалобы.Особую группу должностных лиц составляют граждане, не состоящие на государственной службе, но уполномоченные совершить действия, влекущие юридические последствия. Согласно Основам законодательства РФ о нотариате, нотариальной деятельностью может заниматься гражданин РФ, получивший на ее осуществление лицензию. При осуществлении нотариальных действий нотариусы обладают равными правами независимо от того, работают ли они в государственной нотариальной конторе или занимаются частной практикой. Обязательным для последних является то, что они должны быть членами нотариальной палаты.Применительно к статьям Особой части КоАП РСФСР к должностным лицам исходя из обобщенной практики органов, рассматривающих дела об административных правонарушениях, следует относить служащих государственных органов, предприятий, учреждений и организаций, имеющих право совершать в пределах своей компетенции властные организационно-распорядительные действия, влекущие юридически значимые последствия (например, право издавать правовые акты, давать обязательные указания, распоряжаться кредитами, совершать регистрационные действия, нанимать и увольнять работников, применять меры поощрения и дисциплинарного воздействия).Причисляя к должностным лицам государственных служащих, интересно будет рассмотреть классификацию основанную на ч.3 ст.2 Федерального закона «Об основах государственной службы РФ»:Государственная служба включает в себя:федеральная государственная служба, находящаяся в ведении Российской Федерации;государственная служба субъектов РФ, находящаяся в их ведении.В свою очередь федеральная государственная служба подразделяется на гражданскую и милитаризованную, гражданская состоит из общей и специальной. О милитаризованной гос. службе в законе ничего не сказано, однако практически нет сомнений, что, например, офицер милиции, таможенный инспектор или командир воинской части.Существует классификация в зависимости от вида государственной власти, в органах которой замещают должности государственные служащие, их можно различать на работающих в:представительных органах;судебных органах;органах исполнительной власти;иных органах (президентуре, Центральной избирательной комиссии, прокуратуре и т.д.).Государственные должности государственной службы подразделяются на следующие группы:высшие государственные должности государственной службы (5-я группа);главные государственные должности государственной службы (4-я группа);ведущие государственные должности государственной службы (3-я группа);старшие государственные должности государственной службы (2-я группа);младшие государственные должности государственной службы (1-я группа);Под государственной службой в законе понимается профессиональная деятельность лиц, замещающих государственные должности категорий «Б» и «В», по обеспечению исполнения полномочий государственных органов. Деятельность служащих государственных предприятий, учреждений (даже таких, как начальник железной дороги, ректор вуза, главный врач больницы, не говоря уже о библиотекарях, врачах и т.д.) теперь официально не считается государственной службой. Следуя закону, эту деятельность следует называть службой в государственных организациях, а ее субъектов – служащими государственных организаций. Поэтому государственных служащих также необходимо относить к должностным лицам.     В федеральном законе от 28 августа 1995 года "Об общих принципах организации местного самоуправления в Российской Федерации" появились термины "должностное лицо местного самоуправления" и "выборное должностное лицо местного самоуправления":должностное  лицо  местного  самоуправления  -  выборное   либо работающее по контракту  (трудовому  договору)  лицо,  выполняющее организационно-распорядительные  функции  в    органах    местного самоуправления  и  не  относящееся  к  категории   государственных служащих;  выборное  должностное   лицо    местного   самоуправления - должностное  лицо,  избранное  населением   непосредственно    или представительным  органом  местного  самоуправления   из    своего состава, наделенное согласно  уставу  муниципального  образования полномочиями на решение вопросов местного значения. Примером выборного должностного лица местного самоуправления может служить статья 16 этого же федерального закона.   1. Уставом муниципального образования могут быть  предусмотрены должность  главы   муниципального    образования    -    выборного должностного лица, возглавляющего  деятельность  по  осуществлению местного самоуправления на территории муниципального  образования, а также  должности  иных  выборных  должностных    лиц    местного самоуправления.3.  Глава  муниципального  образования    и    иные    выборные должностные лица местного  самоуправления  наделяются  собственной компетенцией по решению вопросов местного значения в  соответствии с уставом    муниципального    образования.    В науке трудового права понятие "должностное лицо" разрабатывал Н.Г. Александров. В широком смысле к должностным лицам он относил тех, кто на каком-либо правовом основании исполнял функции государственной, общественной либо кооперативной организации. Далее, по признаку состояния в трудовых правоотношениях он выделял: ответственных руководителей и исполнителей. На основе изучения специальной литературы исследуется вопрос о роли, признаках и видах должностных лиц государства, обосновываются принципы, лежащие в основе правового статуса этих субъектов, рассматриваются предпосылки формирования, содержания и особенностей правового статуса должностного лица. В государственном управлении правовой статус должностных лиц объективно проявляется в единстве статистических и динамических начал. В первом случае имеется ввиду характер потенциальных юридических возможностей должностных лиц (функций, полномочий, ответственности), еще не реализованных в правоотношениях. Во втором случае подразумевается процесс реализации должностным лицом этого состояния в правоотношениях (должностные действия, их последствия, отражающие его правовую деятельность). Определяющим элементом компетенции должностного лица являются функции. Анализ законодательства показывает, что только должностные лица осуществляют организационно-распорядительные функции по реализации компетенции соответствующих органов. Для осуществления данных функций должностные лица наделяются государством необходимым объемом юридических властных полномочий, в том числе на издание актов управления, обеспечения их реализации путем применения мер убеждения и принудительных мер. У лиц и организаций, в отношении которых должностным лицом совершены служебные юридические действия, возникают правовые последствия в виде обязанностей поступать так, как того требуют властные предписания, либо появляется право отстаивать свой интерес, требовать пересмотра распорядительных действий должностного лица в административном и судебном порядке. Можно квалифицировать должностных лиц:1)  по объему служебных полномочий:на должностных лиц, полномочия которых имеют внутриорганизационный характер;должностные лица, полномочия которых имеют публичный характер (представители власти, правоохранительных органов). 2)  по признаку исполняемой роли в осуществлении управленческих функций на: руководителейспециалистов, уполномоченных совершать действия, влекущие правовые последствия для других субъектов права.Смирнов В.К. считает признаком должностного лица обладание распорядительно-дисциплинарной властью. Должностное лицо имеет следующие признаки:обязанность организовывать процесс производства, создавать нормальные условия труда, обеспечить контроль над мерой труда и потребления, а также надлежащую трудовую дисциплину;полномочия по утверждению локальных норм;          наличие ответственности за исполнение своих обязанностей.Административно-правовой статус должностных лиц не является неизменным, он укрепляется вместе с развитием государства, одновременно с совершенствованием правового регулирования общественных отношений. В заключение я хочу привести свое определение понятия «должностного лица», за основу которого я взял определение данное в ч.1 ст.164 УК Украины в редакции от 11 июля 1995 г.  Должностные лица - это лица, постоянно или временно осуществляющие функции представителей власти, а также занимающие постоянно или временно на предприятиях, в учреждениях или организациях, независимо от форм собственности, должности, связанные с исполнением организационно-распорядительных или административно-хозяйственных обязанностей или исполняющие такие обязанности по специальным полномочиям и влекущие юридически значимые действия, влекущие правовые последствия для других субъектов права и несущего повышенную ответственность за необеспечение выполнения установленных для него правил.        Очень важным моментом в данном определении будет являться часть, говорящая о независимости от форм собственности, так как во всех ранее приводимых формулировках во внимание принимались лишь государственные и общественные организации, учреждения и предприятия.   литература:Административное право Российской Федерации. А.П Алехин., Ю.М. Козлов. М. "Зерцало" 1996.Социальный механизм юридической ответственности должностных лиц. А.И. Щербак. Киев. Наукова Думка. 1986.Правовая ответственность должностных лиц аппарата государственного управления. А.И. Щербак. Киев. Наукова Думка. 1980.Ответственность граждан и должностных лиц за административные правонарушения. А.С. Телегин. М. 1994.Учебник «Административное право России». Д.Н. Бахрах. М. 1996.Сборник нормативных актов об административной ответственности граждан и должностных лиц. М. 1971.Административное право России. А.П. Коренев. М. 1996. Правовые отношения в социалистическом обществе. Александров Н.Г. М. 1959.Правовой статус должностных лиц в системе ОВД. Куртяк И.В. М. 1985.]]>  </text>
<symbols_count>23287</symbols_count>
<sentences_count>561</sentences_count>
<all_words_count>2675</all_words_count>
<words_count>738</words_count>
<symbols_count>23287</symbols_count>
<sentences_count>561</sentences_count>
<all_words_count>2675</all_words_count>
<words_count>738</words_count>
</doc>